\section{Moteur de jeux combinatoires abstrait}


% présenter les principaux algorithmes utilisés comme moteur de jeu combinatoires absrtaits
%methode de monte carlo
%min max


% evaluer la complexité théorique en temps des algorithmes présentés.

Implementer un algorithme pour jouer aux jeux contre l'ordinateur est l'un des objectifs principaux du projet
Hex-Ta(c)tique mais alors une problematique apparait: Quels sont les algorithmes qui permettent a un ordinateur
de jouer a un jeu combinatoire abstrait quels sont leurs points forts et leurs inconvénients dans cette section nous allons
presenter 2 algorithmes principaux que sont: la Recherche arborescente Monte-Carlo (Monte carlo Three Search) et le
l'algorithme du min-max avec élagage alpha beta:

\subsection {la Recherche arborescente Monte-Carlo}

\paragraph {presentation}
la recherche arborescente Monte Carlo ou Monte Carlo tree search (MCTS) est un algorithme de recherche heuristique
Il est principalement utilisé dans le cadre de mis en place d'inteligence artificielle pour des jeux tels que les jeux combinatoires
comme le go mais pas uniquement en effet il est aussi utilisé pour les moteurs de jeux des echecs comme le moteur Alpha Zero 
l'un des leaders en therme d'inteligence de jeux aux echecs. Cet algorithme peut meme etre implementé dans des jeux ou le hasard 
apparait par exemple au poker.

\paragraph {MCTS - fonctionnement succinct}
Monte Carlo Three Seach ou MCTS est un algorithme qui explore l'arbre des possibles. La racine est la configuration initiale du jeu.
Chaque nœud est une configuration et ses enfants sont les configurations suivantes. MCTS conserve en mémoire un arbre qui correspond 
aux nœuds déjà explorés de l'arbre des possibles. Une feuille de cet arbre est soit une configuration finale (donc un des joueur a gagné) soit
soit un nœud dont aucun enfant n'a encore été exploré. Dans chaque nœud, on stocke deux nombres : le nombre de simulations gagnantes, et le nombre total de simulations. 
A chaque iteration MCTS va chercher la feuille la plus prometeuse, comprendre la suite de coups qui possède la meilleure heuristique
et ensuite depuis cette feuille creer grace aux regles du jeu une nouvelle feuille au hasard dans le but d'atteindre une configuration finale.
Dans le cas ou on trouve une configuration gagnante pour un joueur on va incrementer le nombre de simulations gagnantes pour les noeuds
correspondant au joueur dans les parents de la feuille que l'on vient de cree.
L'algorithme repete cette operation un certain nombre de fois avant de choisir un coup ie: choisir le coup qui a le plus de simulations
gagnantes et le moin de simulations totales.

%exemple.\dots


\subsection {algorithme MinMax}

\paragraph {presentation}
L'algorithme MinMax comme MCTS est un algorithme décisionnel mais celui ci s'applique sur des jeux a somme nulle: c'est a dire
un jeu où la somme des gains et des pertes de tous les joueurs est égale à 0. Cela signifie donc que le gain de l'un constitue 
obligatoirement une perte pour l'autre. L'algorithme va utiliser cette propriété dans sa recherche pour le meilleur coup possible.
En effet il amène l'ordinateur à passer en revue toutes les possibilités pour un nombre limité de coups et à leur assigner une valeur 
qui prend en compte les bénéfices pour le joueur et pour son adversaire. Le meilleur choix est alors celui qui minimise les pertes 
du joueur tout en supposant que l'adversaire cherche au contraire à les maximiser (d'ou le nom MinMax)

\paragraph {MinMax - fonctionnement succinct}
Comme le MCTS le MinMax va explorer l'arbre des possibles. L'algo va explorer toutes les possiblilités et mettre une valeur positive ou negative
a chaque feuille de l'arbre qui sont des nœuds terminaux ou nœuds à la profondeur de recherche maximale Positive si la position favorise le joueur 
que joue l'ordinateur (le joueur maximisant) negative dans le cas contraire. Les nœuds non feuilles héritent de leur valeur grace a leurs enfants.
Ainsi, les nœuds conduisant à un résultat favorable, comme une victoire, pour le joueur maximisant ont des scores plus élevés que les nœuds 
plus favorables pour le joueur minimisant. Les valeurs heuristiques pour les nœuds feuilles terminaux (fin du jeu) sont des scores correspondant 
à la victoire, à la défaite ou à l'égalité pour le joueur maximisant. Pour les nœuds feuilles non terminaux à la profondeur maximale de recherche, 
une fonction d'évaluation estime une valeur heuristique pour le nœud. La qualité de cette estimation et la profondeur de recherche déterminent la 
qualité et la précision du résultat final de minimax.